**-------------------AUTOTEST_FRAMEWORK-------------------**

Данный проект создан для проведения проверки витрин на наличие наиболее распространенных ошибок, возникающих в ходе их построения.

## Основные части проекта:

https://gitlab.com/deaBaby/autotest/-/blob/main/src/main/scala/vtb/features/AUTOTEST.scala - главный класс, который хранит методы для проведения различных видов тестирования.  

https://gitlab.com/deaBaby/autotest/-/blob/main/src/main/scala/vtb/features/OptionalFeatures.scala - класс с дополнительным функционалом.

https://gitlab.com/deaBaby/autotest/-/tree/main/src/main/resources/ - место хранения тестовых файлов.

# Тесты:

Содержимым тестовых файлов, в зависимости от типа теста, могут являться SQL-запросы или же желаемые результирующиее данные. В случаях, когда содержимым файла является SQL-запрос, то это должен быть **ОДИН** запрос, не содержащий знаков ';'. Сами файлы должны храниться в формате '*.txt*' или '*.sql*' с кодировкой '*utf-8*'.  
По умолчанию, для того, чтобы тестовые файлы оказались в приложение после его сбокри, они должны лежать в директории '*src/main/resources/*' собираемого проекта.  
Если необходимо добавить новую директорию для записи тестов в JAR, её нужно указать в настройках *build.sbt*.  
*Пример:*
````
unmanagedResourceDirectories in Compile += baseDirectory.value / "src/test" 
````
---*ресурсы соберутся в jar из "src/test" во время компиляции*---  

Для проведения любого теста, необходимо наличие двух тестовых файлов, которые имеют в названии:  
1) Наименование теста (Должно быть одинаковым для обоих файлов)
2) Тип источника ('*source*' или '*target*')
3) Вид теста ('*counts*', '*arrays*', '*ddl*' или '*constants*')
Все составляющие наименования тестовых файлов должны быть разделены знаком '_'. Наименование теста должно находиться в начале названия тестового файла. Дальше следует тип источника и вид теста, в любом порядке, но этот порядок должен быть одинаков в обоих файлах.  

*Примеры правильного наименования тестовых файлов:*  
Имя первого файла - '**test_1_source_ddl.sql**'.  
Имя второго файла - '**test_1_target_ddl.sql**'.  
  
Имя первого файла - '**test_1_ddl_source.sql**'.  
Имя второго файла - '**test_1_ddl_target.sql**'.
  
*Примеры неправильного наименования тестовых файлов:*  
Имя первого файла - '**test_1_source_ddl.sql**'.  
Имя второго файла - '**test_1_ddl_target.sql**'.  

Имя первого файла - '**source_ddl_test_1.sql**'.  
Имя второго файла - '**target_ddl_test_1.sql**'. 

**Наличие тестовых файлов с одинаковыми названиями в одной директории после сборки, приведёт к некорректной работе приложения!**  
Чтобы избежать ошибки, необходимо разделить файлы с одинаковыми названиями в отдельные папки в директории с ресурсами.  

## Типы тестов:

Желаемый тип тестирования должен указываться в названии файла:  
Тестирование подсчёта строк - '*counts*'  
Тестирование атрибутов - '*arrays*'  
Тестирование стурктуры - '*ddl*'  
Тестирование на соответсвие с константами - '*constants*'  

**Если в названии тестовых файлов будет отсутствовать тип тестирования, то для этих файлов будет выбран тип "Тестирование атрибутов".**  

### Тестирование подсчёта строк:

Во время теста производится сравнение результатов выполнения двух SQL-запросов, выводящих число строк из соответсвующих источников.  
*Примеры содержимого тестовых файлов:*  
'**test_1_source_counts.sql**' - 'SELECT COUNT(1) from (SELECT \* FROM source_table1 s1 INNER JOIN source_table2 s2 on s1.col=s2.col)'  
'**test_1_target_counts.sql**' - 'SELECT COUNT(1) from target_dm t'  

-*Так как в логике теста происходит сравнение двух числовых значений, агрегирующая функция может быть любой, не обязательно COUNT()*.  
-*Если поменять местами содержимое файлов 'source' и 'target', тест останется корректным, а результат не изменится.*  

### Тестирование атрибутов:

Во время теста производится поатрибутное сравнение содержимого таблиц, полученых после выполнения двух SQL-запросов.  
*Примеры содержимого тестовых файлов:*  
'**arrtest_source_arrays.sql**' - 'SELECT \* FROM (SELECT \* FROM source_table1 s1 INNER JOIN source_table2 s2 on s1.col=s2.col)'  
'**arrtest_target_arrays.sql**' - 'SELECT \* FROM target_dm t'  

-*Порядок строк результирующих таблиц не важен.*  
-*В случае разного количества столбцов в результирующих таблицах результат теста окажется негативным.*  
-*Если поменять местами содержимое файлов 'source' и 'target', тест останется корректным, а результат не изменится.*  

### Тестирование стурктуры: 

Во время теста производится сравнение результата SQL-запроса, возвращающего описание таблицы ('describe'), с исходными данными.  
Данные в файлах '*source*' и '*target*' должны быть записаны с учетом следующих правил:  
1)В файле '*source*' хранятся сравниваемые значения, в файле '*target*' - SQL-запрос.  
2)Каждая строка результата '*describe*' сопоставляется с каждой строкой в файле '*source*'.  
3)Столбцы отделяются друг от друга знаком ';'.  
*Примеры содержимого тестовых файлов:*  
'**test_33_source_ddl.txt**' -  
id;int  
info;string  
sum;bigint  
'**test_33_target_ddl.txt**' - 'DESCRIBE target_dm t'  

-*Сравниваются только первые два столбца. Третий столбец может быть записан, но учитываться не будет.*  
-**Сравнение проходит без учёта регистра**  
-**Порядок строк в файле 'source' важен. В случае несоответсвия строк результат теста окажется негативным.**  
-**Если поменять местами содержимое файлов 'source' и 'target', работа теста будет некорректной и результат окажется неверным.**  

### Тестирование на соответсвие с константами:

Во время теста производится сравнение результата SQL-запроса с исходными данными.  
Данные в файлах '*source*' и '*target*' должны быть записаны с учетом следующих правил:  
1)В файле '*target*' хранятся сравниваемые значения, в файле '*source*' - SQL-запрос.  
2)Столбцы в '*target*' отделяются друг от друга знаком ';'.  
3)Разделителем в числовых значениях является знак '.'.  
4)Значения "NULL" должны записываться как "null"(маленькими буквами).  
5)Значения в файле "*target*" независимо от типа в ковычки не берутся, за исключением случаев, когда ковычки являются частью желаемого результата.  
*Примеры содержимого тестовых файлов:*  
'**test_33_constants_source.txt**' - 'SELECT col1,col2,col3 FROM source_table s where col4 = 'Ф'  
'**test_33_constants_target.txt**' -  
1;3;null  
2;2;4.0  
3;2;1  

-*Порядок строк в файле '*target*' не важен. Сравниваемую таблицу не обязательно сортировать.*   
-**Если поменять местами содержимое файлов 'source' и 'target', работа теста будет некорректной и результат окажется неверным.**  

# Подключение к другим проектам.  

Для подключения функционала проверки витрин к другим классам, необходимо в директории с пакетами создать следующую структуру: "vtb/features/". Пример конечного пути хранения классов: "/your_project/src/main/scala/**vtb/features/**". После этого поместить в эту директорию классы AUTOTEST.scala и OptionalFeatures.scala. Для проведения автотестирования в качестве главного класса указывать: "vtb.features.AUTOTEST".

# Использование параметров

Параметры для sql-запросов, содержащихся в файлах с тестами, должны иметь вид "$параметр", например:
**SELECT * FROM table WHERE date BETWEEN "$start_date" AND "$end_date"**

Значения параметров передаются через Airflow Variables в формате json следующего вида:
{
	"*название переменной, используется в dag*" : \[
		{"*имя файла теста 1 (без .sql)*" : {"*параметр1*" : "*значение1*", "*параметр2*" : "*значение2*", ...}},
		{"*имя файла теста 2 (без .sql)*" : {"*параметр1*" : "*значение1*", "*параметр2*" : "*значение2*", ...}},
		...
	]
}

Например:
{ 
	"application_args" : \[ 
		{"test_1_counts_source" : {"start_date" : "2022-08-20", "end_date" : "2022-08-23"}}, 
		{"test_1_counts_target" : {"dm" : "dm_sum_operations"}} 
	] 
}

**Названия параметров в json должны совпадать с параметрами в запросе (не включая "$..")**

Для корректной работы в DAG-файле необходимо прописать:
```
variables = Variable.get("parameters", deserialize_json=True)
args = variables["application_args"]
args1 = []
for item in args:
    args1.append(json.dumps(item))
	
```
и передать полученное значение в аргументы программы.




